\documentclass{ayudantia}
\usepackage{multicol}
\title{Ayudantía 05}
\date{2020-09-01}
\course{MAT1106 --- Introducción al Cálculo}

% Comment for final compile
\ifx\condition\undefined
\def\condition{1}
\fi

\ifx\condition\undefined
\immediate\write18{ pdflatex -synctex=1 -output-directory="../Enunciados" --jobname="Enunciado\jobname" "\gdef\string\condition{0} \string\input\space\jobname"} 
\immediate\write18{ pdflatex -synctex=1 -output-directory="../Soluciones" --jobname="Solucion\jobname" "\gdef\string\condition{1} \string\input\space\jobname"} 

\immediate\write18{ cd "../Enunciados" && rm *.aux *.log *.out}
\immediate\write18{ cd "../Soluciones" && rm *.aux *.log *.out}

\expandafter\stop
\fi

\ifcase\condition
\excludecomment{ans}
\or
\includecomment{ans}
\fi

\begin{document}
\maketitle

\begin{prob}
    Sean \(a,b>0\) demuestre que
    \begin{equation*}
        \sqrt{\frac{a^2+b^2}2}\geq\frac{a+b}2.
    \end{equation*}
    ¿Cuándo se alcanza la igualdad?
\end{prob}

\begin{ans}
    \begin{sol}
        Se ve el siguiente desarrollo
        \begin{align*}
            0<\frac{a+b}2           & \leq\sqrt{\frac{a^2+b^2}2} & \iff \\
            0<\paren{\frac{a+b}2}^2 & \leq\frac{a^2+b^2}2        & \iff \\
            \frac{a^2+2ab+b^2}4     & \leq\frac{a^2+b^2}2        & \iff \\
            0                       & \leq\frac{a^2-2ab+b^2}4    & \iff \\
            0                       & \leq\frac{(a-b)^2}4        & \iff \\
        \end{align*}
        Y lo último es cierto.
    \end{sol}
\end{ans}


\begin{prob}
    Sean \(a,b,c,d>0\) demuestre que
    \begin{equation*}
        \sqrt{(a+c)(d+b)}\geq\sqrt{ab}+\sqrt{cd}
    \end{equation*}
\end{prob}

\begin{ans}
    \begin{sol}
        Se tiene lo siguiente
        \begin{align*}
            \sqrt{(a+c)(d+b)} & \geq\sqrt{ab}+\sqrt{cd} >0          & \iff \\
            (a+c)(d+b)        & \geq\paren{\sqrt{ab}+\sqrt{cd}}^2>0 & \iff \\
            ad+bc+ab+cd       & \geq ab+2\sqrt{abcd}+cd             & \iff \\
            ad+bc             & \geq2\sqrt{abcd}                    & \iff \\
            \frac{ad+bc}2     & \geq\sqrt{abcd}                     & \iff \\
        \end{align*}
        y lo último es cierto por MA-MG.
    \end{sol}
\end{ans}


\begin{prob}
    Sean \(a_1,a_2,\cdots,a_n>0\) demuestre que
    \begin{equation*}
        \paren{a_1+\cdots+a_n}\cdot\paren{\frac1{a_1}+\cdots+\frac1{a_n}}\geq n^2
    \end{equation*}
\end{prob}

\begin{ans}
    \begin{sol}
        Se nota que en la izquierda hay \(n^2\) cuadrados términos, por lo que se toma la media aritmética y se usa MA-MG
        \begin{equation*}
            \frac{\paren{a_1+\cdots+a_n}\cdot\paren{\frac1{a_1}+\cdots+\frac1{a_n}}}{n^2}\geq \sqrt[n^2]{1}
        \end{equation*}
        En la derecha hay un \(1\) ya que para todo término de la forma \(\frac{a_i}{a_j}\) en la multiplicación está el término \(\frac{a_j}{a_i}\). Se ve que lo anterior es equivalente a lo pedido.
    \end{sol}
\end{ans}


\begin{prob}
    Sean \(a_1,\cdots,a_n\) y \(b_1,\cdots, b_n\) reales tales que para todo \(1\leq j\leq n-1\) se tiene que \(a_i>a_{i+1}\) y \(b_i>b_{i+1}\). Demuestre que
    \begin{equation*}
        a_1b_1+a_2b_2+\cdots+a_nb_n>S_n>a_1b_n+a_2b_{n-1}+\cdots+a_nb_1.
    \end{equation*}
    Donde \(S_n\) es la suma de \(a_{k_i}b_{j_i}\) con \(k_i,j_i\in\{1,\cdots,n\}\) tales que \(k_a\neq k_b\) y \(j_a\neq j_b\) si \(a\neq b\), y que no se tiene que para todo \(i\in\{1,\cdots,n\}\) \(k_i=j_i\).
\end{prob}

\begin{ans}
    \begin{sol}
        Se nota que si se tiene la primera parte de la desigualdad, se tiene la segunda, ya que si se toma \(b^*_i=-b_i\), se tiene
        \begin{align*}
            a_1b^*_n+\cdots+a_nb^*_1 & >S_n^* & \iff \\
            a_1b_n+\cdots+a_nb_1     & <S_n.
        \end{align*}
        Dado eso, se nota que se pide demostrar que el máximo de todas las permutaciones es \(k_i=j_i=i\) para todo \(1\leq i\leq n\). Para eso, se usará inducción sobre \(n\). Ahora, para \(n=2\) sean \(a_1>a_2\) y \(b_1>b_2\), entonces
        \begin{align*}
            a_1b_1+a_2b_2                & >a_1b_2a+a_2b_1 & \iff \\
            a_1b_1+a_2b_2-a_1b_2a-a_2b_1 & >0              & \iff \\
            a_1(b_1-b_2)+a_2(b_2-b_1)    & >0              & \iff \\
            (a_1-a_2)(b_1-b_2)           & >0.
        \end{align*}
        Lo que es cierto ya que \(a_1>a_2\) y \(b_1>b_2\). Para el caso \(n=k\) se asume \(n=k-1\), ahora sea \(S_n\) alguna permutación tal que \(a_1b_1\) no sea un término, entonces se tiene que \(S_n=a_1b_j+a_ib_j+T\), donde \(i,j>0\) y \(T\) corresponde al resto de los términos. Entonces, sea \(S_n'=a_1b_1+a_ib_i+T\), queremos demostrar que \(S_n'>S_n\), en otras palabras
        \begin{align*}
            a_1b_1+a_ib_j+T&>a_1b_j+a_ib_1+T&\iff\\
            a_1b_1+a_ib_j&>a_1b_j+a_ib_1&\iff\\
            a_1b_1+a_ib_j-a_1b_j-a_ib_1&>0&\iff\\
            a_1(b_1-b_j)-a_i(b_1-b_j)&>0&\iff\\
            (a_1-a_i)(b_1-b_j)&>0,
        \end{align*}
        y esto último es verdad ya que \(a_1>a_i\) y \(b_1>b_j\). Ahora, se nota que \(a_2,\cdots,a_n\) y \(b_2,\cdots,b_n\) son \(n-1\) términos por lo que por inducción se tiene que
        \begin{equation*}
            a_2b_2+\cdots+a_nb_n>a_ib_j+T,
        \end{equation*}
        por lo que
        \begin{equation*}
            a_1b_1+\cdots+a_nb_n>a_1b_1+a_ib_j+T.
        \end{equation*}
        Lo que es equivalente a decir que \(a_1b_1+\cdots+a_nb_n>S_n'\), con lo que usando transitividad se tiene lo pedido.\footnote{El caso donde \(a_1\) y \(b_1\) están juntos es equivalente a la desigualdad con \(S_n'\).}
    \end{sol}
\end{ans}

\end{document}